\chapter{Implementace rozpoznávání obrazu}\label{chap:impl_rozpoz}
V této kapitole se zaměříme na implementaci neuronové sítě, která bude mít za cíl rozpoznat, do které kategorie snímek patří. Řešíme tedy problém klasifikace obrazu. Kategorií, do kterých budeme chtít snímky rozřadit, bude \textbf{11}:
\begin{description}[labelindent=1cm]
	\item[Kategorie \uv{0}:] Pro snímky, kde je počet vajec roven \textbf{0}.
	\item[Kategorie \uv{1}:] Pro snímky, kde je počet vajec roven \textbf{1}.
	\item[Kategorie \uv{2}:] Pro snímky, kde je počet vajec roven \textbf{2}.
	\item[Kategorie \uv{3}:] Pro snímky, kde je počet vajec roven \textbf{3}.
	\item[Kategorie \uv{4}:] Pro snímky, kde je počet vajec roven \textbf{4}.
	\item[Kategorie \uv{5}:] Pro snímky, kde je počet vajec roven \textbf{5}.
	\item[Kategorie \uv{6}:] Pro snímky, kde je počet vajec roven \textbf{6}.
	\item[Kategorie \uv{7}:] Pro snímky, kde je počet vajec roven \textbf{7}.
	\item[Kategorie \uv{8}:] Pro snímky, kde je počet vajec roven \textbf{8}.
	\item[Kategorie \uv{9}:] Pro snímky, kde je počet vajec roven \textbf{9}.
	\item[Kategorie \uv{10}:] Pro snímky, kde je počet vajec roven \textbf{10}.
\end{description}
	
Celé řešení -- příprava dat, trénování neuronové sítě, testování funkčnosti a měření přesnosti -- budeme implementovat v programovacím jazyce Python 3.

\section{Příprava dat}
Abychom nemuseli psát vlastní skripty pro trénování neuronové sítě, ale mohli použít skripty standartně dostupné~\cite{recog_retrain.py}, musíme upravit strukturu našich dat.

Současná struktura našich dat je následující:
\begin{figure}[H]
	\dirtree{%
		.1 hnízdo1.
		.2 záznam1.
		.3 imgdata.xml\DTcomment{informace o počtu vajec v jednotlivých snímcích}.
		.3 snímek1.png.
		.3 snímek2.png.
		.3 ....
		.2 záznam2.
		.3 imgdata.xml\DTcomment{informace o počtu vajec v jednotlivých snímcích.}.
		.3 snímek1.png.
		.3 ....
		.2 ....
		.1 hnízdo2.
		.2 záznam1.
		.3 ....
		.2 ....
		.1 ....
	}
\end{figure}

Nová struktura dat, které potřebujeme docílit:
\begin{figure}[H]
	\dirtree{%
		.1 0\DTcomment{Kategorie \textbf{0}}.
		.2 snímek1.png.
		.2 snímek2.png.
		.2 ....
		.1 1\DTcomment{Kategorie \textbf{1}}.
		.2 snímek1.png.
		.2 ....
		.1 2.
		.2 ....
		.1 3.
		.2 ....
		.1 ....
		.1 9.
		.2 ....
		.1 10.
		.2 ....
	}
\end{figure}
Každá kategorie má vlastní složku. Do každé kategorie patří snímky s počtem vajec, který odpovídá dané kategorii. Jakmile máme naše trénovací data uspořádaná do požadované struktury, je vše připrano pro trénování neuronové sítě.

\section{Trénování neuronové sítě}
Moderní modely pro rozpoznávání obrazu mají miliony parametrů a je \textbf{extrémně} výpočetně náročné je vytrénovat. Učení \uv{přenosem modelu}\footnote{Transfer learning.} je technika, která ušetří spoustu práce využitím již před-trénovaného modelu a přetrénováním pouze finálních vrstev~\cite{decaf}. Více informací k efektivitě tohoto řešení viz kapitola \ref{chap:reserse}.

Předpokladem pro trénování neuronové sítě je nainstalovaná knihovna TensorFlow a všechny její závislosti~\cite{tensor_install}. Model, ze kterého budeme vycházet je \textbf{Inception-v4}\footnote{Dostupný ke stažení na: \url{http://download.tensorflow.org/models/inception_v4_2016_09_09.tar.gz}}~\cite{inceptionv4}, který byl vytrénován společností Google na přibližně 1,2 mil. snímků\cite{v4trainingsize}. V soutěži ImageNet~\cite{imagenet} drží model Inception-v4 nejlepšího skóre: Top-1 Accuracy\footnote{Odpověd modelu (ta s nejvyšší pravděpodobností) přesně odpovídala očekávanému výsledku.} 80.2\% a Top-5 Accuracy\footnote{Kterákoliv z 5 nejpravděpodobnějších odpovědí modelu odpovídala očekávanému výsledku.} 95.2\%~\cite{imagenetresults}.

Googlem poskytovaný skript pro přetrénování finálních vrstev nepodporuje model Inception-v4. Stačí však pár modifikací, aby nejnovější model podporoval. Upravený skript se nachází v příloze \ref{chap:retrain.py}
\begin{lstlisting}[language=bash]
python3 tensorflow/examples/image_retraining/retrain.py \
--bottleneck_dir=egg_recognition/bottlenecks \
--how_many_training_steps=8000 \
--model_dir=egg_recognition/models/ \
--summaries_dir=egg_recognition/training_summaries/ \
--output_graph=egg_recognition/retrained_graph.pb \
--output_labels=egg_recognition/retrained_labels.txt \
--image_dir=egg_recognition/training_data
\end{lstlisting}

\section{Ověření funkčnosti}
info o spatnych vysledcich

\section{Identifikované problémy}
třídy jsou moc podobné (obrázek neni zas az tak jiny, jestli tam je jedno nebo dve vajicka)
vetsina casti obrazku neni pro urceni nasi tridy relevantni

kdybychom chteli lepsi vysledky, museli bychom nejak predem oriznout obraz, aby vajicka tvorili vetsinu obrazku