\chapter{Ověření implementace}\label{chap:overeniatestovani}
V této kapitole se zaměříme testování, validaci a měření efektivity implementace knihovny popsané v kapitole \ref{chap:javaknihovna}. Všechny testy jsou implementovány v jazyce Java pomomcí testovacího frameworku JUnit~\cite{junitdoc}. Zdrojové kódy testů jsou dostupné v příloze \ref{chap:cd}.

\section{Testování funkčnosti}
Abych dokázal, že současná implementace knihovny funguje, napsal jsem dva jednotkové testy\footnote{Unit testing.}. 

První test využívá pět snímků přiložených ke zdrojovým kódům testů. Nejdříve porovnává předem známý počet vajec v těchto snímcích s počtem, který vypočítá knihovna. Následně je porovnán výsledný počet vajec, který byl vypočítán z těchto 5 snímků.

\begin{lstlisting}[caption={Testování softwarové knihovny EggDetector.}]
public class PackagedDataTest {
	
	static EggDetector eggDetector;
	static SequenceClassifier sequenceClassifier;
	
	@BeforeClass
	public static void setUp() {
		eggDetector = new EggDetector();
		sequenceClassifier = eggDetector.evaluate(new File(PackagedDataTest.class.getClassLoader().
		getResource("sample_images").getFile()));
	}
	
	@AfterClass
	public static void close() {
		eggDetector.closeSession();
	}
	
	@Test
	public void testIndividualScores() {
		Map<String, Integer> res = sequenceClassifier.getIndividualCounts();
		Assert.assertEquals((int) res.get("image1.png"), 9);
		Assert.assertEquals((int) res.get("image2.png"), 5);
		Assert.assertEquals((int) res.get("image3.jpg"), 3);
		Assert.assertEquals((int) res.get("image4.jpg"), 4);
		Assert.assertEquals((int) res.get("image5.jpg"), 3);
	}
	
	@Test
	public void testFinalScore() {
		// we expect 3, because we counted 3 eggs 2 times
		Assert.assertEquals((int) sequenceClassifier.getFinalCount(), 3);
	}
}
\end{lstlisting}

Druhý test porovnává výsledky knihovny s manuálně označenými daty nástrojem \texttt{Tagger} (viz kapitola \ref{chap:tagger}). Vstupem je pouze jedna složka s libovolným počtem snímků.

\section{Testování distribuce}
Abychom otestovali, že knihovna splňuje funkční požadavek na distribuci, vytvoříme nový projekt, ve kterém se pokusíme knihovnu použít. Přidáme knihovnu EggDetector do projektu:
\begin{lstlisting}[language=XML]
<dependency>
	<groupId>org.cvut.havluja1</groupId>
	<artifactId>eggdetector</artifactId>
	<version>1.0</version>
	<scope>system</scope>
	<systemPath>${basedir}/../eggdetector-lib-final/eggdetector-1.0-jar-with-dependencies.jar</systemPath>
</dependency>
\end{lstlisting}
a pokusíme se jí použít.

Je vidět, že distribuce funguje. Zdrojové kódy externího projektu se nachází v příloze \ref{chap:cd} ve složce \texttt{src/libtest}.

\section{Měření efektivity implementace}\label{sec:efektivita_knihovny}
Pro určení efektivity naší implementace využijeme manuálně označených \textbf{6178 snímků} nástrojem Tagger. Porovnáme také výsledky při různých nastaveních \uv{thresholdu} knihovny (viz kapitola \ref{sec:impl_impl}).

Zdrojový kód testu je vypsán v příloze \ref{chap:test_efektivity}. Knihovnu otestujeme na stejných datech s 5 různými nastaveními \uv{thresholdu}. V nadcházejících sekcích jsou vypsány výsledky.

V testu se zaměříme na dvě metriky. První metrikou je poměr je procentuální úspěšnost knihovny. Tu získáme následujícím způsobem:
\begin{empheq}[box=\fcolorbox{black}{white}]{align*}
\textrm{úspěšnost} = \frac{\textrm{součet správně určených počtů vajec}}{\textrm{celkový počet videosekvencí}} * 100
\end{empheq}
Druhou metrikou je rozdíl mezi očekávaným počtem vajec a výsledkem, který dostaneme použitím knihovny:
\begin{empheq}[box=\fcolorbox{black}{white}]{align*}
\textrm{vzdálenost} = \sum_{n=1}^{\textrm{počet videosekvencí}} | \textrm{známý počet vajec} - \textrm{počet vajec vypočítaný knihovnou} |
\end{empheq}

Druhá metrika je lepším nástrojem pro měření efektivity, protože říká, o kolik vajec se knihovna spletla. Z toho vyplívá, že \textbf{čím nižší číslo, tím lepší efektivita}.

\subsection{Test efektivity s nastavením hranice na 60\%}
\begin{lstlisting}[language=bash]
Found 186 directories.
EggDetector evaluated 57 directories correctly.
57/186: 30.645163% success rate.
Egg count of all folders added together: 982.
Distance (|real eggs - found eggs|): 409 eggs (smaller is better).
\end{lstlisting}

\subsection{Test efektivity s nastavením hranice na 50\%}
\begin{lstlisting}[language=bash]
Found 186 directories.
EggDetector evaluated 59 directories correctly.
59/186: 31.72043% success rate.
Egg count of all folders added together: 982.
Distance (|real eggs - found eggs|): 367 eggs (smaller is better).
\end{lstlisting}

\subsection{Test efektivity s nastavením hranice na 40\%}
\begin{lstlisting}[language=bash]
Found 186 directories.
EggDetector evaluated 62 directories correctly.
62/186: 33.333336% success rate.
Egg count of all folders added together: 982.
Distance (|real eggs - found eggs|): 336 eggs (smaller is better).
\end{lstlisting}

\subsection{Test efektivity s nastavením hranice na 30\%}
\begin{lstlisting}[language=bash]
Found 186 directories.
EggDetector evaluated 62 directories correctly.
62/186: 33.333336% success rate.
Egg count of all folders added together: 982.
Distance (|real eggs - found eggs|): 311 eggs (smaller is better).
\end{lstlisting}

\subsection{Test efektivity s nastavením hranice na 20\%}
\begin{lstlisting}[language=bash]
Found 186 directories.
EggDetector evaluated 46 directories correctly.
46/186: 24.731182% success rate.
Egg count of all folders added together: 982.
Distance (|real eggs - found eggs|): 340 eggs (smaller is better).
\end{lstlisting}

\section{Shrnutí kapitoly}
V této kapitole bylo dokázáno, že implementace knihovny funguje a je možné jí použít formou závislostí z jiného projektu. Měřením efektivity knihovny jsme došli k závěru, že nejlepší nastavení hranice pro detekci objektů je \textbf{30\%}. Knihovnu tedy upravíme tak, aby toto nastavení používala jako výchozí hodnotu.