\chapter{Nástroje}\label{chap:nastroje}
Přípravu a zpracování dat si můžeme usnadnit pomocí několika nástrojů. Zaměříme se na hromadné stažení dat ze serveru \url{http://athena.pef.czu.cz/ptacionline/} a jejich \uv{pročištění}. Dále si představíme nástroje, ve kterých obohatíme stažené snímky o informace potřebné k trénování neuronové sítě.

\section{Hromadné stažení dat}\label{sec:hromadne_stazeni_dat}
\subsection{Získání dat}\label{subsec:hromadne_stazeni_dat}
Abychom nemuseli stahovat snímky jeden po druhém manuálně, pomůžeme si napsáním jednoduchého skriptu, který stáhne všechny snímky za nás. K tomu nám postačí dva nástroje: \texttt{bash} a \texttt{wget}. Tento skript stáhne veškerá data, která jsou na serveru \url{http://athena.pef.czu.cz/ptacionline/} dostupná. Detailní dokumentace skriptu je k nalezení v příloze \ref{chap:cd}).
\noindent\begin{lstlisting}[caption={Hromadné stažení dat ze serveru athena.pef.czu.cz.},label={alg:download},language=bash]
#!/bin/bash

DIRECTORY=data
URL=http://athena.pef.czu.cz/ptacionline/

wget -o log.txt -nv --show-progress -c -P "$DIRECTORY" -r -np -nH --cut-dirs=1 -R index.html "$URL"
\end{lstlisting}

\vspace{0.5cm}\noindent
Stručné vysvětlení příkazu \texttt{wget}, který používáme na poslední řádce skriptu \ref{alg:download}:
\begin{itemize}
	\item Všechny složky a podsložky dostupné na serveru budou staženy lokálně do složky \texttt{\$DIRECTORY}.
	\item \texttt{-o log.txt} vytvoří záznam do souboru \texttt{log.txt}.
	\item \texttt{-nv} zobrazuje pouze chyby, ne varování.
	\item \texttt{--show-progress} ukáže progres stahování.
	\item \texttt{-c} -- pokračuj ve stahování nedokončených souborů.
	\item \texttt{-r} -- rekurzivně stahuj podsložky.
	\item \texttt{-np} -- nestahuj soubory v složkách výše, než \texttt{ptacionline}.
	\item \texttt{-nH} -- nestahuj do složky, která se jmenuje stejně jako doména, ale přímo do \texttt{\$DIRECTORY}.
	\item \texttt{--cut-dirs=1} -- ve složce \texttt{\$DIRECTORY} vynech první složku (\texttt{ptacionline}).
	\item \texttt{-R index.html} -- nestahuj soubory \texttt{.html}.
\end{itemize}

\subsection{Čištění dat}
Skript, který jsme představili v kapitole \ref{subsec:hromadne_stazeni_dat}, stáhne veškerá data z daného serveru. Mezi takovými daty jsou snímky, které jsou pro nás užitečné, ale zbytek stažených dat je pro nás zbytečný. Abychom se v datech mohli lépe orientovat a ušetřit místo na pevném disku, bylo by vhodné nepotřebná data smazat. Pro tento účel naprogramujeme jednoduchý nástroj v programovacím jazyce \texttt{Java}, který automaticky ponechá data potřebná a data nepotřebná smaže.

Zdrojový kód a dokumentace nástroje \textbf{FolderTrimmer} je k nalezení v příloze \ref{chap:folder_trimmer}. Výsledný program stačí spustit a složku, která má být promazána, mu předat jako argument: \texttt{run.sh /home/demo/eggs/data}.

FolderTrimmer funguje ve dvou režimech. První, základní režim, smaže všechny soubory jiného typu než PNG, TXT a XML. V případě, že složka neobsahuje další složku nebo alespoň jeden soubor typu PNG, TXT nebo XML, bude také smazána. Druhý režim funguje stejně jako první, ale smaže všechny složky, které neobsahují soubor \textbf{imgdata.xml}. To umožní vymazání všech dat, které nejsou relevantní pro trénování neuronové sítě. První řežim spustíme příkazem \texttt{run.sh false "cesta\textunderscore ke\textunderscore slozce"}. Druhý režim spustíme příkazem \texttt{run.sh true "cesta\textunderscore ke\textunderscore slozce"}.

\section{Příprava trénovacích a testovacích dat}\label{sec:priprava_dat}
Když máme všechna potřebná data stažená, je potřeba je připravit tak, abychom je mohli použít k trénování neuronové sítě. Příprava dat se liší podle typu implementace, který zvolíme.
\subsection{Tagger}
ukazka
\subsection{LabelImg}
ukazka

\section{Zpracování trénovacích a testovacích dat}\label{sec:trenovani}
todo ve vysledku pujde do impelemtaci