% options:
% thesis=B bachelor's thesis
% thesis=M master's thesis
% czech thesis in Czech language
% slovak thesis in Slovak language
% english thesis in English language
% hidelinks remove colour boxes around hyperlinks

\documentclass[thesis=B,czech,hidelinks]{template/FITthesis}[2012/06/26]

\usepackage[cp1250]{inputenc} % LaTeX source encoded as Windows-1250

\usepackage{graphicx} %graphics files inclusion
% \usepackage{amsmath} %advanced maths
% \usepackage{amssymb} %additional math symbols

\usepackage{subfig}
\usepackage{dirtree} %directory tree visualisation
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{float}
\usepackage{empheq}

\usepackage{textcomp}

\include{chapters/documentation/out_preamble}
\renewcommand{\bf}{\textbf}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{enumitem}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{maroon}{rgb}{0.5,0,0}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\colorlet{punct}{red!60!black}
\definecolor{delim}{RGB}{20,105,176}
\colorlet{numb}{magenta!60!black}
\lstset{frame=shadowbox,
	rulesepcolor=\color{gray},
	language=Java,
	aboveskip=3mm,
	belowskip=3mm,
	showstringspaces=false,
	columns=flexible,
	basicstyle={\small\ttfamily},
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny\color{gray},
	keywordstyle=\color{blue},
	commentstyle=\color{dkgreen},
	stringstyle=\color{mauve},
	breaklines=true,
	breakatwhitespace=true,
	tabsize=3
}
\lstdefinelanguage{XML}
{
	morestring=[s]{"}{"},
	morecomment=[s]{?}{?},
	morecomment=[s]{!--}{--},
	commentstyle=\color{darkgreen},
	moredelim=[s][\color{black}]{>}{<},
	moredelim=[s][\color{red}]{\ }{=},
	stringstyle=\color{blue},
	identifierstyle=\color{maroon}
}
\lstdefinelanguage{bash}
{
	numbers=none,
	prebreak={\space\textbackslash},
	showstringspaces=false,
	commentstyle=\color{red},
	keywordstyle=\color{blue}
}
\lstdefinelanguage{json}{
	stepnumber=1,
	numbersep=8pt,
	showstringspaces=false,
	breaklines=true,
	literate=
	*{0}{{{\color{numb}0}}}{1}
	{1}{{{\color{numb}1}}}{1}
	{2}{{{\color{numb}2}}}{1}
	{3}{{{\color{numb}3}}}{1}
	{4}{{{\color{numb}4}}}{1}
	{5}{{{\color{numb}5}}}{1}
	{6}{{{\color{numb}6}}}{1}
	{7}{{{\color{numb}7}}}{1}
	{8}{{{\color{numb}8}}}{1}
	{9}{{{\color{numb}9}}}{1}
	{:}{{{\color{punct}{:}}}}{1}
	{,}{{{\color{punct}{,}}}}{1}
	{\{}{{{\color{delim}{\{}}}}{1}
	{\}}{{{\color{delim}{\}}}}}{1}
	{[}{{{\color{delim}{[}}}}{1}
	{]}{{{\color{delim}{]}}}}{1},
}

% % list of acronyms
% \usepackage[acronym,nonumberlist,toc,numberedsection=autolabel]{glossaries}
% \iflanguage{czech}{\renewcommand*{\acronymname}{Seznam pou{\v z}it{\' y}ch zkratek}}{}
% \makeglossaries

\newcommand{\tg}{\mathop{\mathrm{tg}}} %cesky tangens
\newcommand{\cotg}{\mathop{\mathrm{cotg}}} %cesky cotangens

\department{Katedra softwarového inženýrství}
\title{Detekce objektů v ptačích hnízdech pomocí neuronových sítí}
\authorGN{Jan} %(křestní) jméno (jména) autora
\authorFN{Havlůj} %příjmení autora
\authorWithDegrees{Jan Havlůj} %jméno autora včetně současných akademických titulů
\author{Jan Havlůj} %jméno autora bez akademických titulů
\supervisor{Ing. Josef Pavlíček, Ph.D.}
\acknowledgements{Chtěl bych poděkovat vedoucímu mé bakalářské práce, panu Ing. Josefovi Pavlíčkovi Ph.D. za jeho čas, ochotu a pomoc při vedení této práce. Děkuji svým rodičům a přítelkyni, kteří mi byli po celou dobu studia velkou oporou. V~neposlední řadě bych chtěl poděkovat svým spolužákům, kteří mě při studiu nikdy neváhali podpořit.}
\placeForDeclarationOfAuthenticity{V~Praze}
\declarationOfAuthenticityOption{4} %volba Prohlášení (číslo 1-6)
\website{https://github.com/havluj/EggDetector} %volitelná URL práce, objeví se v tiráži - úplně odstraňte, nemáte-li URL práce

\abstractCS{
	Tato práce se zabývá návrhem a tvorbou softwarové knihovny pro detekci objektů v obraze použitím neuronových sítí. 
	
	V první části jsme seznámeni s cílem práce a detailní specifikací požadavků. Druhá část se věnuje teorii počítačového vidění, neuronových sítí a TensorFlow. Následně je na základě získaných teoretických znalostí a specifikace požadavků vypracována analýza možného řešení. Dle analýzy jsou navržena a implementována dvě řešení. První implementace se zaměřuje na detekci objektů, druhá na rozpoznávání a klasifikaci obrazu. V poslední části je vybráno efektivnější řešení, které je řádně ověřeno a otestováno.
	
	Výsledkem je softwarová knihovna, která umožňuje automaticky rozpoznávat počet vajec v daném videu. Celý program je implementován v jazyce Java a je možné ho integrovat do projektu BirdObserver.}
\keywordsCS{neuronové sítě, počítačové vidění, detekce objektů, strojové učení, učení s učitelem, rozpoznávání obrazu, detekce vajec, ptačí hnízda, Java, TensorFlow}

\abstractEN{
	This thesis focuses on designing and creating a software library that is able to detect objects in images using neural networks.
	
	In the first part of the thesis, goals and technical requirements are specified. The second part discusses the theory behind computer vision, neural networks, and TensorFlow. Using the technical specification and acquired theoretical knowledge, a detailed analysis of a possible solution is presented. There are two implementations of the analysis. The first implementation is developed using object detection, the second one using image recognition. In the last part of the thesis, a more effective implementation is chosen, which is then properly tested and verified.
	
	The result of this thesis is a software library that is able to automatically detect the number of eggs in a given video sequence. The entire solution is written in Java and is easily intergratable with other parts of the BirdObserver project.
}
\keywordsEN{neural networks, computer vision, object detection, machine learning, supervised learning, image recognition, egg detection, bird nests, Java, TensorFlow}

\begin{document}

% \newacronym{CVUT}{{\v C}VUT}{{\v C}esk{\' e} vysok{\' e} u{\v c}en{\' i} technick{\' e} v Praze}
% \newacronym{FIT}{FIT}{Fakulta informa{\v c}n{\' i}ch technologi{\' i}}

\begin{introduction}
	Projekt Ptáci Online byl spuštěn Fakultou životního prostředí České zemědělské univerzity v Praze roku 2014. Hlavním cílem projektu je poskytnout vědecká data, ve formě videa z ptačích budek, široké veřejnosti~\cite{oProjektu}. Projekt se těší poměrně velké popularitě~\cite{ptaciVMediich} a aktuálně spolupracuje s více než dvěma desítkami spolupracovníků. Mezi ně patří lidé z akademické sféry, soukromého sektoru, ale i z Ministerstva životního prostředí České republiky~\cite{oProjektu}. Vzhledem k množství pořízovaných záznamů by bylo žádoucí získávání informací z videa automatizovat pomocí algoritmů umělé inteligence. Předmětem této práce je vytvořit algoritmus, který je schopný určit počet vajec v hnízdě v daném videozáznamu.\newline\indent
	Existuje hned několik způsobů, jak naučit počítač \uv{vidět}. Téměř vždy se musíme zaměřit na předzpracování obrazu, jeho vlastnosti a jeho segmentaci. Jako řešení pak můžeme zvolit různou sadu deterministických algoritmů, například pro detekci hran nebo na samotné klasifikování segmentovaného obrazu. Všechny tyto algoritmy mají však jednu společnou nevýhodu. Formálně popsat tvar nějakého objektu a vytvořit sadu pravidel, podle kterých poznáme, zda-li se jedná o hledaný objekt, je velmi těžké.	Světelné podmínky nemusí být ideální, objekty se mohou překrývat, mohou být různě barevné, vzdálené nebo otočené. Všechny tyto problémy znemožňují vytvoření perfektního algoritmu manuálně.
	Lepším řešením je použití algoritmů umělé inteligence, jako jsou například umělé neuronové sítě. Můžeme manuálně vytvořit algoritmus, který dokáže \uv{vytrénovat} druhý, obecný, algoritmus k vyřešení konkrétního problému. V této práci se budeme soustředit na použití neuronových sítí pro vyřešení problémů počítačového vidění.

	
	\section{Struktura práce}
	Práce je rozdělena do 4 částí. První část obsahuje stanovení cílů a specifikaci funkčních i nefunkčních požadavků. V další části diskutujeme teorii počítačového vidění, neuronových sítí a knihovny TensorFlow. Třetí, analytická část, se zaměřuje na výběr vhodných technologií a postupů pro tvorbu implementace. Čtvrtá, praktická část, je rozdělena do několika kapitol. Nejprve popisuje použití a vývoj všech potřebných nástrojů. V dalších kapitolách jsou popsány dva různé způsoby implementace, jejich porovnání, otestování a validace. Na závěr je vybrána efektivnější implementace, dle které je vytvořena softwarová knihovna pro určení počtu vajec v hnízdě.
\end{introduction}

\include{chapters/1-cil}
\include{chapters/2-reserse}
\include{chapters/3-analyza}
\include{chapters/impl_nastroje}
\include{chapters/4-impl_detekce}
\include{chapters/5-impl_klasifikace}
\include{chapters/6-volba}
\include{chapters/7-overeni}

\begin{conclusion}
	Cílem této práce byl návhr a implementace softwarové knihovny pro určení počtu vajec v ptačích hnízdech. Byla sepsána detailní specifikace funkčních a nefunkčních požadavků, které popisují požadovanou formu knihovny. Prerekvizitou pro implementaci samotné knihovny bylo vyřešení úlohy \uv{rozpoznávání vajec v obraze}.
	
	Čtenáři byla prezentována veškerá potřebná teorie o strojovém učení, neuronových sítích a nástroji TensorFlow. Na základě získaných teoretických znalostí byla provedena analýza funkčních a nefunkčních požadavků; projektu Ptáci Online; současného stavu řešení a struktury vstupních dat. Následně byly navrženy dva směry implementace, kterým bychom mohli úlohu rozpoznávání vajec vyřešit. V poslední části analýzy byly zvoleny vhodné principy a technologie a bylo navrženo uživatelské rozhraní knihovny.
	
	V další kapitole byl čtenář seznámen se všemi nástroji, které jsou potřebné k dokončení implementace. Navrhl a naimplementoval jsem dva plnohodnotné nástroje pro práci s daty a nespočet drobných skriptů pro jejich zpracování. Pomocí těchto nástrojů jsem manuálně připravil \textbf{8068} trénovacích dat -- označení vajec na snímcích -- které byly následně použity k trénování neuronových sítí.
	
	Prvním řešením pro detekci vajec byla implementace realizována technikou \uv{detekce objektů v obraze}. Tato implementace přinesla velmi dobré výsledky a proto jsem se ji rozhodl použít jako základ pro výslednou knihovnu. Druhý styl implementace nebyl tak efektivní a proto jsem se ho rozhodl nepoužít. Nicméně i tento styl implementace je zajímavý a může sloužit jako užitečný základ pro čtenáře, který se bude zabývat rozpoznáváním obrazu.
	
	Nakonec byla implementována samotná knihovna v programovacím jazyce Java, která je schopna automaticky rozpoznat počet vajec v hnízdě. Knihovnu jsem řádně otestoval a změřil její efektivitu.
	
	Do budoucna by bylo vhodné systém rozšířit o zpracovaní obrazu před samotnou detekcí vajec. Například normalizace jasu, kontrastu a expozice by pomohla výsledky značně zlepšit. Je zde také prostror pro přípravu více trénovacích dat a vylepšení konfigurace neuronové sítě.
	
	Cíl této práce byl v plné míře naplněn, včetně všech funkčních a nefunkčních požadavků. Největším přínosem práce je systém pro detekci objektů v obraze. Vzhledem k návrhu systému stačí, aby byl připraven dostatečně velký vzorek trénovacích dat pro jakýkoliv objekt a můžeme použít tentýž systém například pro detekci mláďat v hnízdech. Tato práce také slouží jako vhodný základ pro čtenáře, kterého zajímá řešení problémů počítačového vidění pomocí neuronových sítí a nástroje TensorFlow.
\end{conclusion}

\bibliographystyle{csn690}
\bibliography{mybibliographyfile}

\appendix

\chapter{Seznam použitých zkratek}
% \printglossaries
\begin{description}
	\item[GUI] Graphical user interface
	\item[XML] Extensible markup language
	\item[HTML] HyperText Markup Language
	\item[RAM] Random-access memory
	\item[PDF] Portable Document Format
	\item[NN] Neural Network
	\item[CNN] Convolutional Neural Network
	\item[RCNN] Recursive Convolutional Neural Network
	\item[API] Application Programming Interface
	\item[PNG] Portable Network Graphics
	\item[JPEG] Joint Photographic Experts Group
	
\end{description}

\include{chapters/documentation/out}
\include{chapters/tagger/source}
\include{chapters/trimmer/source}

\chapter{Konfigurace detekování objektů}\label{chap:config_detection}
Výsledný konfigurační soubor použitý společně s modelem \newline\texttt{ssd\_mobilenet\_v1\_coco}:
\lstinputlisting[language=json,caption={Konfigurační soubor pro detekci vajec v ptačích hnízdech.}]{media/pipeline.config}

\chapter{Test efektivity knihovny}\label{chap:test_efektivity}
\lstinputlisting[caption={Test k vyhodnocení efektivy výsledné knihovny.}]{media/SuccessRateTest.java}


\chapter{Použité programy}
% \printglossaries
\begin{description}
	\item[TexStudio] psaní bakalářské práce v \LaTeX a překlad do PDF
	\item[Notepad++] úprava textových souborů
	\item[gedit] úprava textových souborů
	\item[IntelliJ IDEA Ultimate] psaní implementace v jazyce Java
	\item[GIT] verzování kódu
	\item[JDK8] kompilace, ladění a testování Java knihovny
	\item[Python 3] zpracování dat, trénování neuronových sítí
	\item[Tensorflow] softwarová knihovna pro strojové učení
	\item[LabelImg] označování trénovacích dat
	\item[javadoc] generování dokumentace do HTML
	\item[TexDoclet] generování dokumentace do \LaTeX
	\item[wget] hromadné stahování dat
	\item[bash] pomocné skripty pro zautomatizování práce
	\item[awk] hromadná oprava drobných chyb v datech
\end{description}

\chapter{Obsah přiloženého média}\label{chap:cd}
\begin{figure}
	\dirtree{%
		.1 bin\DTcomment{adresář se spustitelnou formou implementace}.
		.1 doc\DTcomment{adresář s dokumentací implementace}.
		.1 text\DTcomment{text práce}.
		.2 thesis.pdf\DTcomment{text práce ve formátu PDF}.
		.1 src.
		.2 impl\DTcomment{zdrojové kódy implementace}.
		.3 eggdetector\DTcomment{zdrojové kódy implementace knihovny}.
		.3 \texttt{egg\_recognition}\DTcomment{implementace rozpoznávání obrazu}.
		.3 \texttt{object-detection-training}\DTcomment{implementace detekce objektů}.
		.3 tools\DTcomment{zdrojové kódy pomocných nástrojů}.
		.4 \texttt{foldertrimmer}\DTcomment{zdrojové kódy nástroje FolderTrimmer}.
		.4 \texttt{tagger}\DTcomment{zdrojové kódy nástroje Tagger}.
		.4 \texttt{download.sh}\DTcomment{skript pro hromadné stažení dat}.
		.3 \texttt{libtest}\DTcomment{projekt pro testování distribuce knihovny}.
		.2 thesis\DTcomment{zdrojové kód textu práce}.
		.1 readme.txt\DTcomment{stručný popis obsahu média}.
	}
\end{figure}

\end{document}