% options:
% thesis=B bachelor's thesis
% thesis=M master's thesis
% czech thesis in Czech language
% slovak thesis in Slovak language
% english thesis in English language
% hidelinks remove colour boxes around hyperlinks

\documentclass[thesis=B,czech]{template/FITthesis}[2012/06/26]

\usepackage[cp1250]{inputenc} % LaTeX source encoded as Windows-1250

\usepackage{graphicx} %graphics files inclusion
% \usepackage{amsmath} %advanced maths
% \usepackage{amssymb} %additional math symbols

%\usepackage[left=4cm,right=4cm,top=4.5cm,bottom=5cm]{geometry}

\usepackage{subfig}
\usepackage{dirtree} %directory tree visualisation
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}

\include{chapters/documentation/out_preamble}
\renewcommand{\bf}{\textbf}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{enumitem}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\lstset{frame=tb,
	language=Java,
	aboveskip=3mm,
	belowskip=3mm,
	showstringspaces=false,
	columns=flexible,
	basicstyle={\small\ttfamily},
	numbers=left,
	numberstyle=\tiny\color{gray},
	keywordstyle=\color{blue},
	commentstyle=\color{dkgreen},
	stringstyle=\color{mauve},
	breaklines=true,
	breakatwhitespace=true,
	tabsize=3
}

% % list of acronyms
% \usepackage[acronym,nonumberlist,toc,numberedsection=autolabel]{glossaries}
% \iflanguage{czech}{\renewcommand*{\acronymname}{Seznam pou{\v z}it{\' y}ch zkratek}}{}
% \makeglossaries

\newcommand{\tg}{\mathop{\mathrm{tg}}} %cesky tangens
\newcommand{\cotg}{\mathop{\mathrm{cotg}}} %cesky cotangens

% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 
% PRÁCE
% % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % % 

\department{Katedra softwarového inženýrství}
\title{Detekce objektů v ptačích hnízdech pomocí neuronových sítí}
\authorGN{Jan} %(křestní) jméno (jména) autora
\authorFN{Havlůj} %příjmení autora
\authorWithDegrees{Jan Havlůj} %jméno autora včetně současných akademických titulů
\author{Jan Havlůj} %jméno autora bez akademických titulů
\supervisor{Ing. Josef Pavlíček, Ph.D.}
\acknowledgements{Chtěl bych poděkovat vedoucímu mé bakalářské práce, panu Ing. Josefovi Pavlíčkovi Ph.D. za jeho čas, ochotu a pomoc při vedení této práce. Děkuji svým rodičům a přítelkyni, kteří mi byli po celou dobu studia velkou oporou. V~neposlední řadě bych chtěl poděkovat svým spolužákům, kteří mě při studiu nikdy neváhali podpořit.}
\placeForDeclarationOfAuthenticity{V~Praze}
\declarationOfAuthenticityOption{4} %volba Prohlášení (číslo 1-6)
\website{https://github.com/havluj/bachelor_thesis} %volitelná URL práce, objeví se v tiráži - úplně odstraňte, nemáte-li URL práce

\abstractCS{
	Tato práce se zabývá návrhem a tvorbou softwarové knihovny pro detekci objektů v obraze použitím neuronových sítí. 
	
	V první části jsme seznámeni s cílem práce a detailní specifikací požadavků. Druhá část se věnuje teorii počítačového vidění, strojového učení a neuronových sítí. Následně je na základě získaných teoretických znalostí a specifikace požadavků vypracována analýza možného řešení. Dle analýzy jsou navržena a implementována dvě řešení. První implementace se zaměřuje na detekci objektů, druhá na rozpoznávání a klasifikaci obrazu. V poslední části je vybráno efektivnější řešení, které je řádně ověřeno a otestováno.
	
	Výsledkem je softwarová knihovna, která umožňuje automaticky rozpoznávat počet vajec v daném videu. Celý program je implementován v jazyce Java a je možné ho integrovat do projektu BirdObserver.}
\keywordsCS{neuronové sítě, počítačové vidění, detekce objektů, strojové učení, učení s učitelem, rozpoznávání obrazu, detekce vajec, ptačí hnízda, Java}

\abstractEN{
	This thesis focuses on designing and creating a software library that is able to detect objects in an image by using neural networks.
	
	In the first part of the thesis, goals are set technical parameters are specified. The second part discusses the theory behind computer vision, machine learning, and neural networks. Using the technical specification and acquired theoretical knowledge, a detailed analysis of a possible solution is presented. There are two implementations of the analysis. The first one is using object detection to meet it's goal, the second one image recognition. In the last part of the thesis, a more effective implementation is chosen, which is then properly tested and verified.
	
	The result of this thesis is a software library that is able to automatically detect the number of eggs in a given video sequence. The entire solution is written in Java and is easily intergratable with the BirdObserver project.
}
\keywordsEN{neural networks, computer vision, object detection, machine learning, supervised learning, image recognition, egg detection, bird nests, Java}

\begin{document}

% \newacronym{CVUT}{{\v C}VUT}{{\v C}esk{\' e} vysok{\' e} u{\v c}en{\' i} technick{\' e} v Praze}
% \newacronym{FIT}{FIT}{Fakulta informa{\v c}n{\' i}ch technologi{\' i}}

% code listing template
%\begin{lstlisting}[caption={test}]
%EggDetector eggDetector = new EggDetector();
%SequenceClassifier sequenceClassifier = eggDetector.evaluate(new File("image_dir"));
%System.out.println("final count: " + sequenceClassifier.getFinalCount());
%System.out.println("individual scores: " + sequenceClassifier.getIndividualCounts());
%eggDetector.closeSession();
%end{lstlisting}

% table template
%\begin{table}\centering
%	\caption[Příklad tabulky]{Zadávání matematiky}\label{tab:matematika}
%	\begin{tabular}{|l|l|c|c|}\hline
%		Typ		& Prostředí		& \LaTeX{}ovská zkratka	& \TeX{}ovská zkratka	\tabularnewline \hline \hline
%		Text		& \verb|math|		& \verb|\(...\)|	& \verb|$...$|		\tabularnewline \hline
%		Displayed	& \verb|displaymath|	& \verb|\[...\]|	& \verb|$$...$$|	\tabularnewline \hline
%	\end{tabular}
%\end{table}

%\footnote{\url{http://doclet.github.io/}}


\begin{introduction}
	Projekt Ptáci Online byl spuštěn Fakultou životního prostředí České zemědělské univerzity v Praze roku 2014~\cite{oProjektu}. Hlavním cílem projektu je poskytnout vědecká data, ve formě videa z ptačích budek, široké veřejnosti~\cite{oProjektu}. Projekt se těší poměrně velké popularitě~\cite{ptaciVMediich} a aktuálně spolupracuje s více než dvěma desítkami spolupracovníků. Mezi ně patří lidé z akademické sféry, soukromého sektoru, ale i z Ministerstva životního prostředí České republiky~\cite{oProjektu}. Vzhledem k množství pořízených záznamů, by bylo žádoucí informace extrahovat automaticky pomocí algoritmů umělé inteligence. Předmětem této práce je vytvořit algoritmus, který je schopný určit počet vajec v hnízdě v daném videozáznamu. 
	
	Existuje hned několik způsobů, jak naučit počítač \uv{vidět}. Téměř vždy se musíme zaměřit na předzpracování obrazu, jeho vlastnosti a jeho segmentaci. Jako řešení pak můžeme zvolit různou sadu deterministických algoritmů, například pro detekci hran nebo na samotné klasifikování segmentovaného obrazu. Všechny tyto algoritmy mají však jednu společnou nevýhodu. Formálně popsat tvar nějakého objektu a vytvořit sadu pravidel, podle kterých poznáme, jestli se jedná o hledaný objekt, je velmi těžké.	Světelné podmínky nemusí být ideální, objekty se mohou překrývat, mohou být různě barevné, vzdálené nebo otočené. Všechny tyto problémy znemožňují vytvoření perfektního algoritmu manuálně.
	Lepším řešením je manuálně vytvořit jeden algoritmus, který dokáže \uv{vytrénovat} druhý obecný algoritmus k vyřešení konkrétního problému. Za tímto účelem vznikly algoritmy inspirované přírodou, například umělé neuronové sítě inspirované lidským učením a mozkem nebo evoluční algoritmy inspirované evoluční teorií. V této práci se budeme soustředit na použití neuronových sítí pro vyřešení problémů počítačového vidění.
	
	\section{Struktura práce}
	Práce je rozdělena do 7 částí. První část obsahuje stanovení cílů a specifikaci funkčních i nefunkčních požadavků. Druhá část je teoretická. Diskutuje problematiku počítačového vidění, strojového učení a neuronových sítí. Třetí, analytická část, se zaměřuje na výběr vhodných technologií a postupů pro tvorbu implementace. Čtvrtou i pátou, praktickou část, tvoří dva různé způsoby implementace, jejich porovnání, otestování a validace. Na závěr vybereme efektivnější implementaci, dle které je vytvořena softwarová knihovna v jazyce Java.
\end{introduction}

\include{chapters/1-cil}
\include{chapters/2-reserse}
\include{chapters/3-analyza}
\include{chapters/4-impl_detekce}
\include{chapters/5-impl_klasifikace}
\include{chapters/6-volba}
\include{chapters/7-overeni}

\begin{conclusion}
	%sem napište závěr Vaší práce
\end{conclusion}

\bibliographystyle{csn690}
\bibliography{mybibliographyfile}

\appendix

\chapter{Seznam použitých zkratek}
% \printglossaries
\begin{description}
	\item[GUI] Graphical user interface
	\item[XML] Extensible markup language
	\item[HTML] HyperText Markup Language
	\item[RAM] Random-access memory
	\item[PDF] Portable Document Format
	\item[NN] Neural Network
	\item[CNN] Convolutional Neural Network
	\item[RCNN] Recursive Convolutional Neural Network
	\item[API] Application Programming Interface
	\item[PNG] Portable Network Graphics
	\item[JPEG] Joint Photographic Experts Group
	
\end{description}

\include{chapters/documentation/out}

\chapter{Použité programy}
% \printglossaries
\begin{description}
	\item[TexStudio] psaní bakalářské práce v \LaTeX a překlad do PDF
	\item[Notepad++] úprava textových souborů
	\item[gedit] úprava textových souborů
	\item[IntelliJ IDEA Ultimate] psaní implementace v jazyce Java
	\item[GIT] verzování kódu
	\item[JDK8] kompilace, ladění a testování Java knihovny
	\item[Python 3] zpracování dat, trénování neuronových sítí
	\item[Tensorflow] softwarová knihovna pro strojové učení
	\item[LabelImg] označování trénovacích dat
	\item[javadoc] generování dokumentace do HTML
	\item[TexDoclet] generování dokumentace do \LaTeX
	\item[wget] hromadné stahování dat
	\item[bash] pomocné skripty pro zautomatizování práce
\end{description}

\chapter{Obsah přiloženého CD}

%upravte podle skutecnosti

\begin{figure}
	\dirtree{%
		.1 readme.txt\DTcomment{stručný popis obsahu CD}.
		.1 bin\DTcomment{adresář se spustitelnou formou implementace}.
		.1 doc\DTcomment{adresář s dokumentací implementace}.
		.1 src.
		.2 impl\DTcomment{zdrojové kódy implementace}.
		.3 eggdetector\DTcomment{zdrojové kódy implementace knihovny}.
		.3 \texttt{nn\_training}\DTcomment{zdrojové kódy pro trénování neuronové sítě}.
		.3 tools\DTcomment{zdrojové kódy pomocných nástrojů k tvorbě bakalářské práce}.
		.2 thesis\DTcomment{zdrojová forma práce ve formátu \LaTeX{}}.
		.1 text\DTcomment{text práce}.
		.2 thesis.pdf\DTcomment{text práce ve formátu PDF}.
	}
\end{figure}

\end{document}